**檀君朝鮮**（）是一个关于[朝鲜族起源的神話傳說](../Page/朝鲜族.md "wikilink")，是後世朝鲜半岛对传说中[檀君所建立的国家的一种称呼](../Page/檀君.md "wikilink")。朝鲜半岛现存有关这一传说的最早文字记录見於1280年代[高麗国师](../Page/高麗.md "wikilink")[一然所著的](../Page/一然.md "wikilink")《[三国遺事](../Page/三国遺事.md "wikilink")》。

## 传说內容

### 《三国遺事》

据《[三国遗事](../Page/三国遗事.md "wikilink")》引用《魏书》叙述：因为[桓因](../Page/桓因.md "wikilink")（桓因是佛教中[帝释天的別名](../Page/帝释天.md "wikilink")）的庶子[桓雄对人界产生了兴趣](../Page/桓雄.md "wikilink")，因而授予[桓雄三个天符印](../Page/桓雄.md "wikilink")，作为天上神仙的标志。桓雄与部下三千人一起在[太伯山的神檀树下降临人间](../Page/太伯山.md "wikilink")，在那里创立名为**[神市](../Page/神市.md "wikilink")**的国家，并设置了风伯、雨师、云师主管农事、疾病、刑罚、善恶等三百六十事。

根据传说，当时有同住在一个山洞中的一头虎和一头熊，求桓雄把他们变成为人，桓雄给了他们一根艾和20个蒜，并告诉它们吃完之后躲起来，百日之内不能见阳光。

虎没能照办，因此没有变成人。熊在第21日时变成了女人的样子“熊女”。可是因为没找到可作为配偶的丈夫，再次请求桓雄，桓雄变成人的身姿，二人结婚生了孩子，这孩子就是[檀君王俭](../Page/檀君王俭.md "wikilink")（或記為[壇君](../Page/壇君.md "wikilink")）。

檀君在[尧即位五十年後即位](../Page/尧.md "wikilink")，以[平壤为首都](../Page/平壤.md "wikilink")，以朝鲜为號。据说檀君以后统治了1,500年，因为[周武王封商朝遗民](../Page/周武王.md "wikilink")[箕子于朝鲜](../Page/箕子.md "wikilink")，檀君隐居[阿斯达山中成为山神](../Page/阿斯达.md "wikilink")，在1,908岁时去世。

#### 《三国遗事》原文及相關情況

（以该书现存世最早版本“正德本”为据）如下：

《三国遗事》是记述[新罗](../Page/新罗.md "wikilink")、[百济](../Page/百济.md "wikilink")、[高句丽三国遗闻逸事的书](../Page/高句丽.md "wikilink")。作者[一然](../Page/一然.md "wikilink")，[高丽中期僧人](../Page/高丽.md "wikilink")，生于1206年，卒于1289年。该书卷五卷首记有“[国尊](../Page/国尊.md "wikilink")[曹溪宗](../Page/曹溪宗.md "wikilink")[迦智山](../Page/迦智山.md "wikilink")[麟角寺](../Page/麟角寺.md "wikilink")[住持圆镜冲熙](../Page/住持.md "wikilink")[大禅师一然撰](../Page/大禅师.md "wikilink")”。據一然年表，其在1259年（55岁）被尊为大禅师，1283年（78岁）晋为国尊，1284年至1289年任麟角寺住持，故这部书當是他在79岁至84岁间撰写的。

本書有一令人注意的特點是其中主人公號**坛君**而非**檀君**。

### 《帝王韻記》

[高麗末期的](../Page/高麗.md "wikilink")[李承休所著](../Page/李承休.md "wikilink")《[帝王韻記](../Page/帝王韻記.md "wikilink")》則略有不同：桓雄的孫女飲藥后變成人類，與檀樹神結婚姻而生下了檀君。檀君即位1038年後隠退成為山神。

#### 《帝王韻記》原文及相關情況

该书存世最古版本是公元1360年庆州刻本（此前有1295—1296年晋州初刻本，失传），关于檀君记事原文如下：

《帝王韵记》是用白话诗形式写成的一本简明通史，上卷写中国史，下卷写朝鲜史。作者李承休，高丽文臣，生于1234年，逝于1300年。该书前附有“进呈引表”，记载缮进日期为“至元二十四年三月”，即公元1287年，因而成书几与《三国遗事》同时。

### 《檀君古记》

据文献记载，朝鲜历史曾有《檀君古记》一书（《[李朝实录](../Page/李朝实录.md "wikilink")·世宗实录·[地理志](../Page/地理志.md "wikilink")》录有其名），疑即为上二书提及的“古记”、“本记”，但此书早已亡佚，内容和成书年代不得而知。

### 晚近的相關文獻內容

#### 《揆園史話》

《[揆园史话](../Page/揆园史话.md "wikilink")》是一部有关古代朝鲜的书籍，成书时间有争议，在1925年出版的《[檀典要义](../Page/檀典要义.md "wikilink")》中首次提及并引用。

#### 《桓檀古記》

《[桓檀古記](../Page/桓檀古記.md "wikilink")》是内容有很大差異的幾卷文書的合集，成書于20世紀日韩合并之后。其中關於檀君朝鮮的內容主要有：

[檀君朝鮮君主列表即根据](../Page/朝鲜半岛君主列表#檀君朝鮮.md "wikilink")《[桓檀古记](../Page/桓檀古记.md "wikilink")》中记载。

### 王險相關

“[王險城](../Page/王險城.md "wikilink")”為[平壤古名](../Page/平壤.md "wikilink")(首見于《[史記·朝鮮列傳](../Page/史記.md "wikilink")》，本為地名。12世紀成書的高麗正史《[三国史記](../Page/三国史記.md "wikilink")·[高句麗本紀第五](../Page/高句麗.md "wikilink")·[東川王](../Page/東川王.md "wikilink")》中王險作為人名首次出現，書中王險是指以前住在平壤的[仙人的名字](../Page/仙人.md "wikilink")，沒有提及與檀君的聯繫。

## 参考文献

## 参见

  - [檀君陵](../Page/檀君陵.md "wikilink")
  - [檀君纪元](../Page/檀君纪元.md "wikilink")
  - [开天节](../Page/开天节.md "wikilink")
  - [桓檀古記](../Page/桓檀古記.md "wikilink")
  - [古朝鮮](../Page/古朝鮮.md "wikilink")
  - [朝鲜 (称谓)](../Page/朝鲜_\(称谓\).md "wikilink")

{{-}}

[T](../Category/朝鮮神話.md "wikilink")
[檀君朝鮮](../Category/檀君朝鮮.md "wikilink")
[T](../Category/古朝鮮.md "wikilink")
[Category:朝鲜半岛朝代](../Category/朝鲜半岛朝代.md "wikilink")
[T](../Category/古文明傳說.md "wikilink")
[T](../Category/前3千纪建立的国家或政权.md "wikilink")